
XSLT-Editor
^^^^^^^^^^^

**XSLT - XSL** (Extensible Stylesheet Language) is een stylingtaal voor
XML. XSLT staat voor “XSL Transformations”. XSLT wordt gebruikt om
XML-objecten om te zetten in andere formaten, zoals HTML.

Door de XSLT-editor kan de gebruiker op een makkelijke en effectieve
manier XSL-broncodes maken. Hierdoor hebben gebruikers op geen enkel
niveau te maken met coderen.

De gebruikers hoeven alleen de informatie en opties te gebruiken die
worden weergegeven om de structuren die zij wensen, te creëren en de
broncodegedeeltes in de XSLT-editor zullen de werkelijke XSL-broncodes
verschaffen, op basis van de informatie die verstrekt wordt in de
tekstverwerker.

Om de tekstverwerker in te schakelen, moet de gebruiker klikken op
**Enable Editor**. Door te klikken op deze kop, wordt de gebruiker
vooraf gewaarschuwd dat de gebruiker de broncode nu kan bewerken.

De tekstbewerker heeft de volgende bewerkfuncties:

-  **Vet** |image0|

    Geeft de tekst een **sterke nadruk**, die meestal sterker/zwaarder
    is dan de omliggende tekst. Sneltoetskoppeling is CTRL + B

-  **Cursief** |image1|

    Zorgt ervoor dat de geselecteerde tekst *cursief* gemaakt wordt. De
    richting is meestal schuin naar rechts. Sneltoetskoppeling is CRTL +
    I

-  **Doorhalen** |image2|

    [STRIKEOUT:Voegt een lijn toe] in het midden van de geselecteerde
    tekst

-  **Onderstrepen** |image3|

    *Voegt een lijn toe onder* de geselecteerde tekst. De sneltoets
    koppeling is CTRL + U

-  **Lijsten –** De knop toevoegen/verwijderen van opsommingstekens en
   de nummeringsknop maken de tekst op met opsommingstekens of
   nummeringslijsten.

-  **Citaatblok –** Dit is een citaat in een schriftelijk object dat
   afkomstig is van de hoofdtekst als een paragraaf of een tekstblok en
   wordt typisch visueel onderscheiden door gebruik te maken van alinea
   en een ander lettertype of juist een kleiner lettertype.

-  **Tekstuitlijning –** Deze set van vier knoppen past de tekst aan om
   ofwel links uitgelijnd te worden, gecentreerd tussen de marges,
   rechts uitgelijnd te worden of om de tekst uit te vullen (gelijkmatig
   over de pagina te verdelen).

-  **Link –** Hiermee kan de gebruiker een hyperlink toevoegen aan het
   XSLT-bewerkingsgebied. Het systeem accepteert de naam van de
   hyperlink. De gebruiker kan kiezen uit een versterkte URL, linken
   naar een andere link of het verstrekken van emailgegevens. Elke optie
   voegt een hyperlink toe met een versterkte naam, die u kunt bereiken
   door er dubbel op te klikken.

-  **Ontkoppelen –** Hiermee kan de gebruiker de hyperlink verwijderen
   en de tekst leeg maken.

-  **Controlepunt –** Dit kan, indien nodig, gebruikt worden om een
   anker of een controlepunt toe te voegen. De gebruiker kan het overal
   ter plekke plaatsen. Om het anker te gebruiken moet de gebruiker wel
   een naam aan het anker toevoegen.

-  **Uitbreiden –** De maximaliseerknop zal de tekstbewerker uitbreiden
   waardoor de tekstbewerker in de volledige breedte en hoogte van de
   browser wordt weergegeven.

-  **Paragraafformaat –** Hiermee kan de gebruiker de geselecteerde test
   die in het XSLT-bewerkgebied wordt gebruikt, veranderen in
   verschillende beschikbare lettertypestijlen die in de lijst zijn
   weergegeven.

-  **Lettergrootte –** Hiermee kan de gebruiker de lettergroottes van de
   geselecteerde tekst wijzigen.

-  **Tekstkleur –** Hiermee kan de gebruiker de tekstkleur van de
   geselecteerde tekst wijzigen.

-  **Achtergrondkleur –** Hiermee kan de gebruiker de achtergrondkleur
   van de geselecteerde tekst in een andere kleur wijzigen.

-  **Plakken als platte tekst –** Hiermee kunnen teksten geplakt worden
   in de XSLT-bewerkruimte. De tekst die in deze ruimte is geplakt,
   verliest hiermee de eerste opmaak en wordt als platte tekst
   ingeplakt.

-  **Plakken vanuit Word –** Hiermee kunnen teksten geplakt worden in de
   XSLT-bewerkruimte. De tekst die in deze ruimte is geplakt behoud de
   eerder toegepaste opmaakt.

-  **Afbeelding toevoegen –** Hiermee kan de gebruiker afbeeldingen
   toevoegen aan het XSLT-bewerkgebied. De gebruiker kan een afbeelding
   toevoegen door de URL van die afbeelding te gebruiken, of door
   alternatieve tekst toe te voegen met de juiste breedte, hoogte,
   kaders, Hspace, Vspace en uitlijning. In het voorbeeld vak kan de
   gebruiker controleren hoe de afbeelding eruit zal zien in de
   XSLT-bewerkruimte voordat deze wordt toegevoegd aan de XSLT-bewerker.

-  **Tabel toevoegen –** Hiermee kan de gebruiker een tabel toevoegen
   aan de XSLT-bewerkruimte. De gebruiker kan het aantal rijen en het
   aantal kolommen definiëren die nodig zijn, kiezen waar de koptekst
   geplaatst wordt en de grootte van de tabel. Verder kan de gebruiker
   ook nog de uitlijning van de tabel, de breedte, hoogte, cel afstand
   en witruimtes tussen de cellen aanpassen.

-  **Speciale tekens/symbolen invoegen –** Hiermee kan de gebruiker een
   speciaal teken of symbool toevoegen aan de XSLT-bewerkruimte. De
   gebruiker kan kiezen uit de beschikbare opties.

-  **Inspringen van de tekst –** Deze twee toetsen regelen het niveau
   van het inspringen van de tekst, zowel naar rechts als naar links.
   Elke klik springt de tekst een stukje in, in de geselecteerde
   richting.

-  **Ongedaan maken –** Hiermee kan de gebruiker wijzigingen, stap voor
   stap, ongedaan maken.

-  **Overdoen –** Dit stelt de gebruiker in staat wijzigingen opnieuw te
   veranderen, nadat de gebruiker ervoor gekozen had, de wijzigingen
   ongedaan te maken.

-  **Pagina-einde –** Met het gebruik van deze functie, zal de tekst in
   twee pagina’s worden opgesplitst.

-  **Bron –** Deze knop geeft de HTML-broncode weer, die in de
   tekstbewerker geformatteerd is.

    **Invoegen** – De gebruiker kan een enkele waarde, lijst of relatie
    aan de XSLT-bewerkruimte toevoegen.

-  **Enkele waarde** – Als de gebruiker een enkele waarde wil toevoegen
   aan de XSLT-editor, moet deze functie gebruikt worden.

   -  **Tekst**– Door deze optie te kiezen, kan de gebruiker een enkele
      tekst waarde toevoegen aan de XSLT-editor. De gebruiker kan een
      willekeurige tekst typen in de tekstruimte en vervolgens een tekst
      naar keuze toevoegen. Deze optie kan men gebruiken om een eigen
      tekst toe te voegen.

   -  **Veld** – Dit is de standard optie wanneer een gebruiker een
      enkele waarde wil toevoegen aan de XSLT-editor. Door deze optie te
      kiezen, kan de gebruiker een tabel of een specifiek veld van een
      tabel toevoegen aan de XSLT-editor. De gebruiker kan ofwel zoeken
      naar een tabel door dit in te voeren in het tekstveld ofwel door
      het kiezen tussen de opties onder het tekstveld. Deze opties zijn
      hiërarchisch weergegeven, waarbij de naam van de tabel bovenaan te
      zien is. De afzonderlijke velden kan men inzien door de tabel uit
      te vouwen.

   -  **Functie** – Door deze optie te kiezen, kan de gebruiker een
      functie toevoegen uit de lijst. De toe te voegen opties zijn
      afhankelijk van het gekozen metagegevens-model. Wanneer de
      gebruiker een functie uit de lijst selecteert, worden alle
      parameters van deze functie apart weergegeven. De gebruiker kan de
      invoergegevens naar eigen smaak aanpassen. De opties waartussen
      gekozen kan worden zijn *tekst, veld* en *functie* of het
      toevoegen van data aan de parameters.

-  **Lijst** – Door deze lijst kan de gebruiker een lijst toevoegen aan
   de XSLT-bewerkruimte. De gebruiker dient een tabel te selecteren uit
   de lijst van de beschikbare tabellen in de keuzelijst. Aan de hand
   van de geselecteerde tabel, zal er een lijst worden toegevoegd aan de
   XSLT-bewerkruimte.

-  **Relatie** – Relatie is hier een soort lijst maar is bepaald op
   basis van de relaties van het metagegevens-model waarvoor XSLT-editor
   wordt geopend.

    **Voorwaarden** -

-  **Mits** - “\ **Mits**\ ” wordt gebruikt als een bepaalde voorwaarde
   eerst **behaald** dient te zijn alvorens een volgende actie volgt. De
   gebruiker vult een waarde in, kiest een conditionele voorwaarde en
   geeft de MITS waarde op waaraan voldaan dient te worden.

-  **Mits of anders** – Dit voegt een apart ‘of anders’ veld toe wanneer
   het wordt toegevoegd aan de XSLT-editor. De gebruiker kan hier
   aangeven wat er dient te gebeuren als de MITS voorwaarde **niet
   gehaald** wordt.

-  **Of anders mits** – De gebruiker kan hier een ‘Of anders, mits’
   clausule toevoegen aan een MITS voorwaarde als er nog een voorwaarde
   is die de gebruiker gecontroleerd wil hebben.

**Statisch** – ‘Statisch’ biedt vooraf gedefinieerde sjablonen die
toegevoegd kunnen worden aan de XSLT-editor. De gebruiker kan dit
sjabloon tijdens het toevoegen nog bewerken alvorens het toe te voegen
aan de XSLT-editor.

**Bijwerken** – De gebruiker kan de Bijwerken-knop gebruiken om de
opgeslagen XSLT-code bij te werken.

**Voorvertoning** – De gebruiker kan op het Oog- of Voorvertoning-icoon
klikken om een voorvertoning te zien van de gegenereerde XSLT-code, aan
de hand van de gemaakte veranderingen in de XSLT-editor.

**Opslaan** – Wanneer de gebruiker op de Opslaan-knop drukt, zullen
enkel de verandering die gemaakt zijn in de XSLT-editor toegepast worden
op de BRON CODE.

**Reset** – Deze knop draait alle gemaakte verandering terug.

**Bron Code** – De gebruiker kan wisselen naar het BRON CODE scherm om
zo de complete broncode in te zien die gegenereerd is door de
veranderingen die gemaakt zijn in de XSLT-omgeving.

.. |image0| image:: media/image1.gif
   :width: 20px
   :height: 20px
.. |image1| image:: media/image2.gif
   :width: 20px
   :height: 20px
.. |image2| image:: media/image3.gif
   :width: 20px
   :height: 20px
.. |image3| image:: media/image4.gif
   :width: 20px
   :height: 20px

**Zie ook**: `Algemene
Bedieningselementen <../General/General.html#MainGeneral>`__
